\chapter{Desenvolvimento}
% ---
\section{Revisão de literatura}
% ---

Primeiramente, devido à compreensão necessária do assunto acerca de sistemas modelados no espaço de estados, servossistemas e observadores de estados faz-se um sucinto resumo dos temas.

% ---
\subsection{Sistema de segunda ordem}
% ---

Toma-se conhecimento que os sistemas contínuos lineares podem ser representados por funções de transferência no domínio da frequência. Como demonstrado por \citeonline{villaca2007}, os sistemas de segunda ordem (\autoref{eq_1}) são modelados em função dos seguintes parâmetros: frequência natural e fator de amortecimento, respectivamente, $\omega_{n}$ e $\zeta$.
\begin{equation}\label{eq_1}
	G(s) = \frac{\omega_{n}^{2}}{s^{2} + 2 \zeta \omega_{n} s + \omega_{n}^{2}}
\end{equation}

Ainda segundo \citeonline{villaca2007}, a partir da \autoref{eq_1} obtém-se algumas outras expressões: a do sobressinal (\autoref{eq_2}), do instante de pico (\autoref{eq_3}) e do tempo de acomodação à 5\% do valor de regime permanente (\autoref{eq_4}):
\begin{align}
	M_{p} = e^{\frac{-\pi \zeta}{\sqrt{1-\zeta^{2}}}} \, , \label{eq_2} \\
	t_{p} = \frac{\pi}{\omega_{n} \sqrt{1-\zeta^{2}}} \, , \label{eq_3} \\
	t_{s5\%} = \frac{3}{\omega_{n} \zeta} \label{eq_4}
\end{align}

Por meio dessas equações é possível determinar e modificar o comportamento do sistema para obter os parâmetros desejados. Porém na ocasião em que não se tenha a possibilidade de mudar esses parâmetros, deve ser projetado um controlador para que os requisitos do sistema sejam atingidos.

% ---
\subsection{Sistema modelado no espaço de estados}
% ---

Além da representação do sistema por uma função de transferência no domínio da frequência, a modelagem no espaço de estados também pode ser realizada. Esse modelo consiste na escolha de variáveis de estado que descrevem a dinâmica física do sistema por meio de equações diferenciais ordinárias (EDOs) de primeira ordem no vetor de estados. Dessa maneira, segundo \citeonline{dorf2010} o modelo é capaz de prover os estados futuros e a saída do sistema a partir da excitação das entradas e das equações que o descrevem. Ele é montado como na \autoref{eq_5}, ou na sua forma matricial na \autoref{eq_6}.
\begin{align}\label{eq_5}
	\dot{x}_{1} \ &= \ a_{11}x_{1} \ + \ a_{12}x_{2} \ + \ \dotso \ + \ a_{1n}x_{n} \ + \ b_{11}u_{1} \ + \ \dotso \ + \ b_{1m}u_{m} \, , \nonumber \\
	\dot{x}_{2} \ &= \ a_{21}x_{1} \ + \ a_{22}x_{2} \ + \ \dotso \ + \ a_{2n}x_{n} \ + \ b_{21}u_{1} \ + \ \dotso \ + \ b_{2m}u_{m} \, , \nonumber \\
	& \vdots \nonumber \\
	\dot{x}_{n} \ &= \ a_{n1}x_{1} \ + \ a_{n2}x_{2} \ + \ \dotso \ + \ a_{nn}x_{n} \ + \ b_{n1}u_{1} \ + \ \dotso \ + \ b_{nm}u_{m}
\end{align}

\begin{equation}\label{eq_6}
	\frac{d}{dt}
	\begin{bmatrix}
    		x_{1} \\
   	 	x_{2} \\
    		\vdots \\
    		x_{n}
	\end{bmatrix}
	=
	\begin{bmatrix}
   	 	a_{11} & a_{12} \dotso & a_{1n} \\
   	 	a_{21} & a_{22} \dotso & a_{2n} \\
    		\vdots & \hphantom{a_{22}} \dotso & \vdots \\
   	 	a_{n1} & a_{n2} \dotso & a_{nn}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
    		x_{1} \\
   	 	x_{2} \\
    		\vdots \\
    		x_{n}
	\end{bmatrix}
	+
	\begin{bmatrix}
   	 	b_{11} \dotso b_{1m} \\
    		\vdots \hphantom{b_{1} \dotso} \vdots \\
   	 	b_{n1} \dotso b_{nm}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
    		u_{1} \\
    		\vdots \\
    		u_{m}
	\end{bmatrix}
\end{equation}

Observa-se que na \autoref{eq_6} o vetor coluna \textbf{x} que possui as variáveis de estado é denominado de vetor de estados (\autoref{eq_7}). O outro vetor coluna \textbf{u} é o vetor de entrada ou controle de entrada. E a \autoref{eq_8} e a \autoref{eq_9} oferecem, respectivamente, notações compactas da equação diferencial de estado e da equação de saída do sistema no formato matricial, em que esse último possui um vetor coluna \textbf{y}, o vetor de saída.

\begin{equation} \label{eq_7}
	\mathbf{x} =
	\begin{bmatrix}
    		x_{1} \\
   	 	x_{2} \\
    		\vdots \\
    		x_{n}
	\end{bmatrix}
\end{equation}
\begin{align}
	\mathbf{\dot{x}} &= \mathbf{Ax} + \mathbf{Bu} \label{eq_8} \\
	\mathbf{y} &= \mathbf{Cx} + \mathbf{Du} \label{eq_9}
\end{align}

Onde a matriz \textbf{A} é a matriz de estado ou do sistema, a matriz \textbf{B} é a matriz de entrada, a matriz \textbf{C} é a matriz de saída e a matriz \textbf{D} é a matriz de transmissão direta. A partir delas se obtêm o diagrama de blocos do sistema no espaço de estados na \autoref{fig_1}.

\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_1} Diagrama de blocos do sistema no espaço de estados.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{diagrama1.png}
\legend{Fonte: \citeonline{ogata2010}.}
\end{figure}

Assim, de acordo com \citeonline{franklin2013}, ao menos três vantagens são conferidas a esse modelo quando comparado à função de transferência: 

\begin{citacao}
\textit{Estudar modelos mais gerais}: as EDOs não precisam ser lineares ou estacionárias. Assim, estudando-se as equações, podemos desenvolver métodos muito gerais. [...] Além disso, as técnicas de análise e projeto em espaço de estados podem ser facilmente estendidas para sistemas com múltiplas entradas e/ou múltiplas saídas. [...]

\textit{Introduzir noções de geometria em equações diferenciais}: na física, o plano da posição versus velocidade de uma partícula ou corpo rígido é chamado de \textbf{plano de fase}, e a trajetória do movimento pode ser traçada como uma curva nesse plano. O estado é uma generalização da noção de incluir mais de duas dimensões. Embora não possamos traçar mais de três dimensões, os conceitos de distância, de linhas ortogonais e paralelas e outros conceitos da geometria podem ser úteis para visualizar a solução de uma EDO como um caminho no espaço de estados.

\textit{Conectar as descrições interna e externa}: o estado de um sistema dinâmico, muitas vezes, descreve diretamente a distribuição da energia interna do sistema. [...] A energia interna pode sempre ser calculada a partir das variáveis de estado. Para um sistema ser descrito brevemente, pode-se relacionar o estado às entradas e saídas do sistema e, assim, conectar as variáveis internas às entradas externas e saídas. Em contraste, a função de transferência relaciona apenas a entrada com a saída e não mostra o comportamento interno. [...] \cite[p. 357-358]{franklin2013}
\end{citacao}

% ---
\subsection{Servossistema} \label{servossistema}
% ---

Não é raro que sistemas representados por variáveis de estado devam ser controlados. Uma proposta de controle é por meio de servossistemas, em que é avaliado o servossistema do tipo 1 para o projeto em destaque. Esse tipo de projeto emprega alocação de polos para obter uma resposta transitória desejada e sem erro ao regime permanente para entradas do tipo degrau unitário. Ele também leva em consideração os cenários em que a planta possua, ou não, um integrador. Nisso, segundo \citeonline{ogata2010}, o sinal de entrada é modificado como na \autoref{fig_2}, caso a planta tenha um integrador, ou como na \autoref{fig_3}, caso a planta não tenha um integrador.

\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_2} Diagrama de blocos do servossistema do tipo 1 para uma planta com integrador.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{diagrama2.png}
\legend{Fonte: \citeonline{ogata2010}.}
\end{figure}

Desse modo as equações do servossistema do tipo 1 para uma planta com integrador, assumindo que o sistema seja de estados completamente controláveis e tenha um sinal de controle e saída escalares, são:
\begin{align}
	u &= -\mathbf{Kx} + k_{1}r \label{eq_10} \\
	\mathbf{\dot{x}} &= \mathbf{Ax} + \mathbf{B}u = \left( \mathbf{A} - \mathbf{BK} \right) \mathbf{x} + \mathbf{B} k_{1}r \label{eq_11} \\
	y &= \mathbf{Cx} \label{eq_12}
\end{align}

Onde \textbf{K} é um vetor de ganho de retroação de estado de mesmo comprimento que a matriz \textbf{A}. Esse ganho pode ser obtido pela fórmula de Ackermann \cite[p. 730]{ogata2010}:
\begin{equation} \label{eq_13}
	\mathbf{K} = \begin{bmatrix} 0 & 0 & \dotso & 0 & 1\end{bmatrix} \mathbf{M}^{-1} \phi(\mathbf{A})
\end{equation}

No que a matriz \textbf{M} é a matriz de controlabilidade do sistema, cujo posto deve ser igual a \textit{n} para que todos os estados do sistema sejam controláveis e $\phi(\mathbf{A})$ é a solução do polinômio característicos dos polos desejados em que é aplicada a matriz \textbf{A}:
\begin{align}
	\mathbf{M} &= \left[ \begin{array}{c:c:c:c:c} \mathbf{B} & \mathbf{AB} & \mathbf{A}^{2} \mathbf{B} & \dotso & \mathbf{A}^{n-1} \mathbf{B}\end{array} \right] \, , \label{eq_14} \\
	\phi(\mathbf{A}) &= \mathbf{A}^{n} \ + \ \alpha_{1} \mathbf{A}^{n-1} \ + \ \dotso \ + \ \alpha_{n-1} \mathbf{A} \ + \ \alpha_{n} \mathbf{I}_{n} \label{eq_15}
\end{align}

\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_3} Diagrama de blocos do servossistema do tipo 1 para uma planta sem integrador.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{diagrama3.png}
\legend{Fonte: \citeonline{ogata2010}.}
\end{figure}

Já para o servossistema do tipo 1 para uma planta sem integrador, considerando as premissas prévias como verdadeiras, a suas equações são:
\begin{align}
	u &= -\mathbf{Kx} + k_{1}\xi \label{eq_16} \\
	\mathbf{\dot{x}} &= \mathbf{Ax} + \mathbf{B}u = \left( \mathbf{A} - \mathbf{BK} \right) \mathbf{x} + \mathbf{B} k_{I}\xi \label{eq_17} \\
	y &= \mathbf{Cx} \label{eq_18} \\
	\dot{\xi} &= r-y = r - \mathbf{Cx} \label{eq_19}
\end{align}

Onde o sinal $\dot{\xi}$ é o erro do servossistema. E caso o servossistema seja reescrito na forma matricial e em função do erro \cite[p. 740]{ogata2010}:
\begin{align}
	\begin{bmatrix}
    		\dot{\mathbf{x}}_{e}(t) \\
    		\dot{\xi}_{e}(t)
	\end{bmatrix}
	&=
	\begin{bmatrix}
		\mathbf{A} & \mathbf{0} \\
		-\mathbf{C} & 0
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{x}_{e}(t) \\
    		\xi_{e}(t)
	\end{bmatrix}
	+
	\begin{bmatrix}
		\mathbf{B} \\
		0
	\end{bmatrix}
	u_{e}(t) \, , \nonumber \\
	\mathbf{e}(t) &= 	
	\begin{bmatrix}
    		\dot{\mathbf{x}}_{e}(t) \\
    		\dot{\xi}_{e}(t)
	\end{bmatrix}
	\, , \nonumber \\
	\dot{\mathbf{e}} &= \mathbf{\skew{-5}\hat{A}}\mathbf{e} + \mathbf{\skew{-5}\hat{B}}u_{e} \, , \nonumber \\
	\mathbf{\skew{-5}\hat{A}} &=
	\begin{bmatrix}
		\mathbf{A} & \mathbf{0} \\
		-\mathbf{C} & 0
	\end{bmatrix}
	, \qquad
	\mathbf{\skew{-5}\hat{B}} =
	\begin{bmatrix}
		\mathbf{B} \\
		0
	\end{bmatrix} \label{eq_20}
\end{align}

O servossistema tem estados completamente controláveis se a matriz abaixo tem posto de $n+1$, em que $n$ é o tamanho original do sistema:
\begin{equation} \label{eq_21}
	\begin{bmatrix}
		\mathbf{A} & \mathbf{B} \\
		-\mathbf{C} & 0
	\end{bmatrix}
\end{equation}

E o seu ganho de retroação de estado, $\mathbf{K}$, e o ganho da integral do erro, $k_{I}$, são dados pela fórmula de Ackermann, utilizando as matrizes anteriores, $\mathbf{\skew{-5}\hat{A}}$ e $\mathbf{\skew{-5}\hat{B}}$, obtém-se:
\begin{equation} \label{eq_22}
	\mathbf{\skew{-7}\hat{K}} = 
	\left[ 
		\begin{array}{c:c}
			\mathbf{K} & -k_{I}
		\end{array} 
	\right]
\end{equation}

% ---
\subsection{Observador de estados}
% ---

Uma vez que nem todos os sistemas possuem as variáveis de estado disponíveis para o processo de realimentação, o observador de estados fornece as estimativas delas. Na \autoref{fig_4} é denotado o observador de estados de ordem plena, que tem a mesma ordem da planta estimada.

\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_4} Diagrama de blocos do observador de estados de ordem plena.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{diagrama4.png}
\legend{Fonte: \citeonline{ogata2010}.}
\end{figure}

Dessa maneira, o observador de estados é descrito pela equação a seguir:
\begin{equation}
	\mathbf{\dot{\widetilde{x}}} = \mathbf{A\widetilde{x}} + \mathbf{Bu} + \mathbf{K}_{e} \left( \mathbf{y}-\mathbf{C\widetilde{x}} \right) \label{eq_23}
\end{equation}

Onde $\mathbf{\widetilde{x}}$ é o vetor de estados estimado, $\mathbf{C\widetilde{x}}$ é o vetor de saída estimado e $\mathbf{K}_{e}$ é a matriz de ganho do observador, que realiza a ponderação para o termo de correção da diferença entre a saída \textbf{y} e $\mathbf{C\widetilde{x}}$. De acordo com \citeonline[p. 754]{ogata2010}, a escolha de valores da matriz $\mathbf{K}_{e}$ depende do polinômio característico desejado, que deve ter polos de duas a cinco vezes ao do controlador como regra geral para o erro da aproximação convergir rapidamente para zero.

Da mesma forma que na \autoref{servossistema}, a matriz de ganho do observador pode ser obtida por meio da fórmula de Ackermann (\autoref{eq_25}), porém utilizando o dual do sistema (\autoref{eq_24}):
\begin{align}
	\mathbf{\dot{z}} &= \mathbf{A}^{*} \mathbf{z} + \mathbf{C}^{*} v \nonumber \\
	n &= \mathbf{B}^{*} \mathbf{z} \label{eq_24}
\end{align}
\begin{align}
	\mathbf{K}_{e} &= \left( \begin{bmatrix} 0 & 0 & \dotso & 0 & 1\end{bmatrix} \mathbf{N}^{-1} \phi(\mathbf{A}^{*}) \label{eq_25} \right)^\mathsf{T} \, , \\
	\mathbf{N} &= \left[ \begin{array}{c:c:c:c} \mathbf{C}^{*} & \mathbf{A}^{*} \mathbf{C}^{*} & \dotso & \left( \mathbf{A}^{*} \right)^{n-1} \mathbf{C}^{*}\end{array} \right] \label{eq_26}
\end{align}

Onde \textbf{N} é a matriz de observabilidade do sistema.

%% ---
\section{Projeto de um controlador por alocação de polos utilizando um observador}
%% ---

Antes do início do projeto do controlador e observador, é necessário extrair o modelo da planta no espaço de estados.

%% ---
\subsection{Identificação e modelagem da planta no espaço de estados}
%% ---

Dado o circuito apresentado na \autoref{fig_5} abaixo, são definidas as seguintes variáveis de estado do sistema:

\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_5} Circuito para extração da planta no espaço de estados.}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{circuito1.pdf}
\legend{Fonte: \citeonline{flabio2021}.}
\end{figure}
\begin{align}
	x_{1}(t) &= V_{C_{1}}(t) \, , & \dot{x}_{1}(t) &= \diff{V_{C_{1}}(t)}{t} \label{eq_27} \\
	x_{2}(t) &= V_{x}(t) \, , &  \dot{x}_{2}(t) &= \diff{V_{x}(t)}{t} \label{eq_28}
\end{align}

Então, as equações diferenciais do circuito, \autoref{eq_29} e \autoref{eq_33}, são calculadas a seguir. Onde a equação diferencial da primeira variável de estado é:
\begin{align}
	i_{C_{1}}(t) &= i_{R_{2}}(t) \, , \nonumber \\
	C_{1} \diff{V_{C_{1}}(t)}{t} &= \frac{V_{x}(t) - V_{C_{1}}(t)}{R_{2}} \, , \nonumber \\
	C_{1} \diff{V_{C_{1}}(t)}{t} &= - \frac{V_{C_{1}}(t)}{R_{2}} + \frac{V_{x}(t)}{R_{2}} \, , \nonumber \\
	\diff{V_{C_{1}}(t)}{t} &= - \frac{V_{C_{1}}(t)}{R_{2} C_{1}} + \frac{V_{x}(t)}{R_{2} C_{1}} \, , \nonumber \\
	\dot{x}_{1}(t) &= - \left( \frac{ 1 }{ R_{2} C_{1} } \right) x_{1}(t) + \left( \frac{ 1 }{ R_{2} C_{1} } \right) x_{2}(t) \label{eq_29}
\end{align}

E a equação diferencial da segunda variável de estado pode ser encontrado pela equação:
\begin{align*}
	i_{C_{2}}(t) + i_{R_{2}}(t) &= i_{R_{1}}(t) \, , \\
	C_{2} \diff{V_{C_{2}}(t)}{t} + i_{R_{2}}(t) &= \frac{u(t) - V_{x}(t)}{R_{1}} \, ,
\end{align*}

No entanto, já que a tensão $V_{C_{2}}(t)$ é definida como:
\begin{equation} \label{eq_30}
	V_{C_{2}}(t) = V_{x}(t) - y(t)
\end{equation}

E a tensão de saída $y(t)$ é:
\begin{align}
	y(t) &= A_{v} \left( V_{+} - V_{-} \right) \, , \nonumber \\
	y(t) &= A_{v} \left( V_{C_{1}}(t) - y(t) \right) \, , \nonumber \\
	y(t) &= A_{v} V_{C_{1}}(t) - A_{v} y(t) \, , \nonumber \\
	A_{v} y(t) + y(t) &= A_{v} V_{C_{1}}(t) \, , \nonumber \\
	\left( A_{v} + 1 \right) y(t) &= A_{v} V_{C_{1}}(t) \, , \nonumber \\
	y(t) &= \frac{ A_{v} V_{C_{1}}(t)}{\left( A_{v} + 1 \right) } \, , \qquad A_{v} \gg 1 \, , \nonumber \\
	y(t) &= \frac{ A_{v} V_{C_{1}}(t)}{ A_{v} } \, , \nonumber \\
	y(t) &= \frac{ \cancel{A_{v}} V_{C_{1}}(t)}{ \cancel{A_{v}} } \, , \nonumber \\
	y(t) &= V_{C_{1}}(t) \label{eq_31}
\end{align}

Logo, a \autoref{eq_30} da tensão $V_{C_{2}}(t)$ se torna:
\begin{align}
	V_{C_{2}}(t) &= V_{x}(t) - y(t) \, , \nonumber \\
	V_{C_{2}}(t) &= V_{x}(t) - V_{C_{1}}(t) \label{eq_32}
\end{align}

Assim é dada continuidade a equação diferencial da segunda variável de estado: 
\begin{align*}
	C_{2} \diff{V_{C_{2}}(t)}{t} + i_{R_{2}}(t) &= \frac{u(t) - V_{x}(t)}{R_{1}} \, , \\
	C_{2} \diff{ \left( V_{x}(t) - V_{C_{1}}(t) \right) }{t} + i_{R_{2}}(t) &= \frac{u(t) - V_{x}(t)}{R_{1}} \, , \\
	C_{2} \diff{V_{x}(t)}{t} - C_{2} \diff{V_{C_{1}}(t)}{t} + i_{R_{2}}(t) &= - \frac{V_{x}(t)}{R_{1}} + \frac{u(t)}{R_{1}} \, , \\
	C_{2} \diff{V_{x}(t)}{t} &= C_{2} \diff{V_{C_{1}}(t)}{t} - i_{R_{2}}(t) - \frac{V_{x}(t)}{R_{1}} + \frac{u(t)}{R_{1}} \, ,
\end{align*}

Onde $\diff{V_{C_{1}}(t)}{t}$ é:
\begin{align*}
	C_{1} \diff{V_{C_{1}}(t)}{t} &= i_{C_{1}}(t) \, , \\
	\diff{V_{C_{1}}(t)}{t} &= \frac{i_{C_{1}}(t)}{C_{1}}
\end{align*}

E como a corrente $i_{R_{2}}(t)$ é igual a corrente $i_{C_{1}}(t)$, a equação diferencial é modificada para:
\begin{align}
	C_{2} \diff{ V_{x}(t) }{ t } &= C_{2} \diff{ V_{C_{1}}(t) }{ t } - i_{R_{2}}(t) - \frac{ V_{x}(t) }{ R_{1} } + \frac{ u(t) }{ R_{1} } \, , \nonumber \\
	C_{2} \diff{ V_{x}(t) }{ t } &= C_{2} \frac{ i_{R_{2}}(t) }{ C_{1} } - i_{R_{2}}(t) - \frac{ V_{x}(t) }{ R_{1} } + \frac{ u(t) }{ R_{1} } \, , \nonumber \\
	C_{2} \diff{ V_{x}(t) }{ t } &= \left( \frac{ C_{2} }{ C_{1} } - 1 \right) i_{R_{2}}(t) - \frac{ V_{x}(t) }{ R_{1} } + \frac{ u(t) }{ R_{1} } \, , \nonumber \\
	C_{2} \diff{ V_{x}(t) }{ t } &= \left( \frac{ C_{2} - C_{1} }{ C_{1} } \right)\left( \frac{ V_{x}(t) - V_{C_{1}}(t) }{ R_{2}} \right) - \frac{ V_{x}(t) }{ R_{1} } + \frac{ u(t) }{ R_{1} } \, , \nonumber \\
	C_{2} \diff{ V_{x}(t) }{ t } &= \left( \frac{ C_{1} - C_{2} }{ R_{2} C_{1} } \right) V_{C_{1}}(t) + \left( \frac{ C_{2} - C_{1} }{ R_{2} C_{1} } \right) V_{x}(t) - \frac{ V_{x}(t) }{ R_{1} } + \frac{ u(t) }{ R_{1} } \, , \nonumber \\
	C_{2} \diff{ V_{x}(t) }{ t } &= \left( \frac{ C_{1} - C_{2} }{ R_{2} C_{1} } \right) V_{C_{1}}(t) + \left( \frac{ R_{1} C_{2} - R_{1} C_{1} - R_{2} C_{1} }{ R_{1} R_{2} C_{1} } \right) V_{x}(t) + \frac{ u(t) }{ R_{1} } \, , \nonumber \\
	\diff{ V_{x}(t) }{ t } &= \left( \frac{ C_{1} - C_{2} }{ R_{2} C_{1} C_{2} } \right) V_{C_{1}}(t) + \left( \frac{ R_{1} C_{2} - R_{1} C_{1} - R_{2} C_{1} }{ R_{1} R_{2} C_{1} C_{2} } \right) V_{x}(t) + \frac{ u(t) }{ R_{1} C_{2} } \, , \nonumber \\
	\dot{x}_{2}(t) &= \left( \frac{ C_{1} - C_{2} }{ R_{2} C_{1} C_{2} } \right) x_{1}(t) + \left( \frac{ R_{1} C_{2} - R_{1} C_{1} - R_{2} C_{1} }{ R_{1} R_{2} C_{1} C_{2} } \right) x_{2}(t) + \left( \frac{ 1 }{ R_{1} C_{2} } \right) u(t) \label{eq_33}
\end{align}

Desse modo, por meio da \autoref{eq_29}, da \autoref{eq_31} e da \autoref{eq_33}, o sistema pode ser descrito no espaço de estados no formato matricial a seguir:
\begin{align}
	\mathbf{\dot{x}} &=
	\begin{bmatrix}
		- \frac{ 1 }{ R_{2} C_{1} } & \frac{ 1 }{ R_{2} C_{1} } \\
		\frac{ C_{1} - C_{2} }{ R_{2} C_{1} C_{2} } & \frac{ R_{1} C_{2} - R_{1} C_{1} - R_{2} C_{1} }{ R_{1} R_{2} C_{1} C_{2} }
	\end{bmatrix} 
	\mathbf{x} +
	\begin{bmatrix}
		0 \\
		\frac{ 1 }{ R_{1} C_{2} }
	\end{bmatrix}
	 u(t) \nonumber \\
	y &=	\begin{bmatrix} 1 & 0 \end{bmatrix} \mathbf{x} \label{eq_34}
\end{align}

Ademais, os valores dos componentes $R_{1}$, $R_{2}$, $C_{1}$ e $C_{2}$ são de, respectivamente, $34 \, \si{\kilo\ohm}$, $18 \, \si{\kilo\ohm}$, $78 \, \si{\nano\F}$ e $680 \, \si{\nano\F}$. Fazendo com que o sistema no espaço de estados seja:
\begin{align}
	\mathbf{\dot{x}} &=
	\begin{bmatrix}
		−712,250712250712 & 712,250712250712 \\
		−630,551365845484 & 587,298770689774
	\end{bmatrix} 
	\mathbf{x} +
	\begin{bmatrix}
		0 \\
		43,2525951557094
	\end{bmatrix}
	 u(t) \nonumber \\
	y &=	\begin{bmatrix} 1 & 0 \end{bmatrix} \mathbf{x} \label{eq_35}
\end{align}

E para intuito de cálculo das especificações do sistema, é obtida a equação característica da matriz \textbf{A}:
\begin{equation} \label{eq_36}
	\lvert s \mathbf{I} - \mathbf{A} \rvert =  s^{2} + 124,951941560938 s + 30806,6917063457
\end{equation}

No que a equação característica é o denominador do sistema de segunda ordem visto na \autoref{eq_1}, onde a sua frequência natural e o seu fator de amortecimento podem ser facilmente extraídos:
\begin{align}
	\omega_{n}^{2} &= 30806,6917063457 \, , \nonumber \\
	\omega_{n} &= 175,5183514802533 \, \si{\radian\per\second} \, , \label{eq_37} \\
	2 \zeta \omega_{n} &= 124,951941560938 \, , \nonumber \label{eq_38} \\
	\zeta &= 0,355951216801953
\end{align}

Assim seus parâmetros relevantes, o sobressinal e o tempo de acomodação à 5 \% da resposta em regime permanente,  são calculados pela \autoref{eq_2} e pela \autoref{eq_4}:
\begin{align}
	M_{p\%} &= e^{\frac{-\pi \zeta}{\sqrt{1-\zeta^{2}}}} \cdot 100 \% = 30,2211736875745 \, \% \, , \label{eq_39} \\
	t_{s5\%} &= \frac{3}{\omega_{n} \zeta} = 48,0184615384615 \, \si{\milli\second} \label{eq_40}
\end{align}

Também, segundo \citeonline[p. 366]{nise2010}, pode ser calculado o erro ao regime permanente ao degrau unitário do sistema por meio da equação abaixo:
 \begin{equation} \label{eq_41}
	e(\infty) = 1 - \mathbf{C} \mathbf{A}^{-1} \mathbf{B} \approx 0
\end{equation}

%% ---
\subsection{Simulação da planta}
%% ---

Após a modelagem da planta, é analisada a simulação da sua resposta transitória ao degrau e suas especificações. Considerando as faixas de valores de tensão de $1,0 \, \si{\V}$ até $1,5 \, \si{\V}$ para o sinal de entrada. Portanto, as variáveis de estado e a saída são mostradas na \autoref{fig_6}, na \autoref{fig_7} e na \autoref{fig_8} para a entrada degrau unitário.
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_6} Simulação da variável de estado $x_{1}(t)$ para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{original-x1-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_7} Simulação da variável de estado $x_{2}(t)$ para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{original-x2-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_8} Simulação da saída $y(t)$ para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{original-y-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}

Em que a especificação da sua resposta transitória da saída é:
\begin{table}[H]
\caption{Comparação das especificações da resposta transitória ao degrau unitário do sistema simulado e calculado.} \label{tab1}
\IBGEtab{%
}{%
  \begin{tabular}{cccc}
  \toprule
   \textbf{Sistema} & $\symbf{M_{p} (\%)}$ & $\symbf{t_{s5\%} (\si{\milli\second})}$ & $\symbf{e_{ss}}$ \\
  \midrule \midrule
   Simulado & 30,288772983615264 & 44,8048048048048 & 0,0005294016554348024 \\
  \midrule
   Calculado & 30,2211736875745 & 48,0184615384615 & 0 \\
  \bottomrule
\end{tabular}%
}{%
  \fonte{o autor.}%
  }
\end{table}

Onde $\symbf{M_{p}}$ é o sobressinal percentual, $\symbf{t_{s5\%}}$ é o tempo de acomodação à 5 \% do regime permanente e $\symbf{e_{ss}}$ é o erro de regime permanente. E para entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$, a simulação resulta nas variáveis de estado e saída da \autoref{fig_9}, da \autoref{fig_10} e da \autoref{fig_11}.
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_9} Simulação da variável de estado $x_{1}(t)$ para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{original-x1-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_10} Simulação da variável de estado $x_{2}(t)$ para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{original-x2-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_11} Simulação da saída $y(t)$ para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{original-y-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}

Em que a especificação da sua resposta transitória da saída é:
\begin{table}[H]
\caption{Comparação das especificações da resposta transitória ao degrau de $1,5 \, \si{\V}$ do sistema simulado e calculado.} \label{tab2}
\IBGEtab{%
}{%
  \begin{tabular}{cccc}
  \toprule
   \textbf{Sistema} & $\symbf{M_{p} (\%)}$ & $\symbf{t_{s5\%} (\si{\milli\second})}$ & $\symbf{e_{ss}}$ \\
  \midrule \midrule
   Simulado & 30,288772983613377 & 44,8048048048048 & 0,0005294016554372819 \\
  \midrule
   Calculado & 30,2211736875745 & 48,0184615384615 & 0 \\
  \bottomrule
\end{tabular}%
}{%
  \fonte{o autor.}%
  }
\end{table}

Percebe-se que independente da tensão do degrau, os parâmetros da resposta transitória permanecem praticamente os mesmos. E que as especificações calculadas são similares às da simulação.  

%% ---
\subsection{Projeto do controlador}
%% ---

Para o projeto de controlador é proposto um servossistema do tipo 1. Nisso deve-se considerar o cenário em que não exista integrador na planta, como é visto na sua equação característica. Todavia, é necessário averiguar o posto da matriz da \autoref{eq_21}, o qual precisa ter o valor igual a três para ter continuidade do projeto.
\begin{equation*}
	\begin{bmatrix}
		\mathbf{A} & \mathbf{B} \\
		-\mathbf{C} & 0
	\end{bmatrix}
	=
	 \begin{bmatrix}
		-712,250712250712 & 712,250712250712 & 0,0 \\
		-630,551365845484 & 587,298770689774 & 43,2525951557094 \\
		-1,0 & 0,0 & 0,0
	\end{bmatrix}
\end{equation*}

Com esse resultado sabe-se que o sistema é de estados completamente controláveis, sendo um requerimento para o servossistema.

Na sequência, são impostas as seguintes restrições para a resposta transitória do sistema controlado desejado:

\begin{table}[H]
\caption{Especificações impostas ao sistema desejado} \label{tab3}
\IBGEtab{%
}{%
  \begin{tabular}{cccccc}
  \toprule
   \textbf{Sistema} & $\symbf{M_{p} (\%)}$ & $\symbf{t_{s5\%} (\si{\milli\second})}$ & $\symbf{e_{ss}}$ & $\mathbf{r(t)} \, (\si{\V})$ & $\mathbf{u(t)} \, (\si{\V})$ \\
  \midrule \midrule
   Desejado & 14 & 19 & 0 & $[1,0; 1,5]$ & $[0; 3]$ \\
  \bottomrule
\end{tabular}%
}{%
  \fonte{ \citeonline{flabio2021}.}%
  }
\end{table}

Onde $\mathbf{r(t)}$ é o sinal de entrada e $\mathbf{u(t)}$ é o sinal da ação de controle. Além disso, o sistema controlado também deve ser estável.

Com essas informações são escolhidos os parâmetros dos sistema controlado, para isso calcula-se o valor limite do fator de amortecimento, que é obtido a partir da \autoref{eq_2}:
\begin{align}
 	\zeta &\geq \frac{1}{\sqrt{\left( \frac{\pi}{\ln{M_{p}}} \right)^{2}+1}} \, , \label{eq_42} \\
 	\zeta &\geq 0,530506712485 \nonumber
\end{align}

O valor de $0,67$ foi escolhido para o fator de amortecimento para obter uma pequena margem, e o valor limite da frequência natural é obtido a partir da \autoref{eq_4}:
\begin{align}
 	\omega_{n} &\geq \frac{3}{t_{s5\%} \cdot \zeta} \, , \label{eq_43} \\
 	\omega_{n} &\geq 235,663786332 \, \si{\radian\per\second} \nonumber
\end{align}

Onde foi escolhido o valor de $96 \pi \, \si{\radian\per\second}$ para a frequência natural. Após, os polos dominantes do servossistemas são calculados e um terceiro polo não dominante é selecionado:
\begin{align*}
	\mu_{1} &= -\zeta \omega_{n} + j \omega_{n} \sqrt{ 1 - \zeta^{2} } = -202,06723947889552 + j 223,89083252741327 \, , \\
	\mu_{2} &= -\zeta \omega_{n} - j \omega_{n} \sqrt{ 1 - \zeta^{2} } = -202,06723947889552 - j 223,89083252741327 \, , \\
	\mu_{3} &= -5\zeta \omega_{n} = -1010,3361973944775
\end{align*}

Esses polos formam o seguinte polinômio característico:
\begin{equation} \label{eq_44}
	s^{3} + 1414,47067635227 s^{2} + 499269,966866653 s + 91898436,8368228
\end{equation}

Em seguida, para a solução do problema da alocação de polos é utilizada a fórmula de Ackermann. A qual necessita das matrizes $\mathbf{\skew{-5}\hat{A}}$, $\mathbf{\skew{-5}\hat{B}}$, $\mathbf{M}$ e $\phi(\mathbf{\skew{-5}\hat{A}})$:
\begin{align*}
	\mathbf{\skew{-5}\hat{A}} &=
	\begin{bmatrix}
		\mathbf{A} & \mathbf{0} \\
		-\mathbf{C} & 0
	\end{bmatrix}
	=
	\begin{bmatrix}
		-712,250712250712 & 712,250712250712 & 0,0 \\
		-630,551365845484 & 587,298770689774 & 0,0 \\
		-1,0 & 0,0 & 0,0
	\end{bmatrix}
	\, , \\
	\mathbf{\skew{-5}\hat{B}} &=
	\begin{bmatrix}
		\mathbf{B} \\
		0
	\end{bmatrix}
	=
	\begin{bmatrix}
		0,0 \\
		43,2525951557094 \\
		0,0
	\end{bmatrix}
	\, , \\
	\mathbf{M} &= \left[ \begin{array}{c:c:c} \mathbf{\skew{-5}\hat{B}} & \mathbf{\skew{-5}\hat{A} \skew{-5}\hat{B}} & \mathbf{\skew{-5}\hat{A}}^{2} \mathbf{\skew{-5}\hat{B}} \end{array} \right] \, , \\
	\mathbf{M} &= 
	\begin{bmatrix}
		0,0 & 30806,6917063457 & -3849355,94177715 \\
		43,2525951557094 & 25402,1959640906 & -4506523,07008587 \\
		0,0 & 0,0 & -30806,6917063457
	\end{bmatrix}
	\, , \\
	\phi(\mathbf{\skew{-5}\hat{A}}) &= \mathbf{\skew{-5}\hat{A}}^{3} \ + \   1414,47067635227 \mathbf{\skew{-5}\hat{A}}^{2} \ + \ 499269,966866653 \mathbf{\skew{-5}\hat{A}} \ + \ 91898436,8368228 \mathbf{I}_{3\mathrm{x}3} \, , \\
	\phi(\mathbf{\skew{-5}\hat{A}}) &=
	\begin{bmatrix}
		-166727230,79178 & 218899861,516329 & 0,0 \\
		-193790759,754162 & 232670336,604623 & 0,0 \\
		449997,362155456 & -918460,637315764 & 91898436,8368228
	\end{bmatrix}
\end{align*}

Desse modo, a equação de Ackermann obtém os seguintes ganhos de retroação de estado e da integral do erro:
\begin{align}
	\mathbf{\skew{-7}\hat{K}} &= \begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \mathbf{M}^{-1} \phi(\mathbf{\skew{-5}\hat{A}}) \, , \nonumber \\
	\mathbf{\skew{-7}\hat{K}} &= \begin{bmatrix} -14,6071303742999 & 29,8136731483755 & -2983,06737097295 \end{bmatrix} \, , \nonumber \\
	\mathbf{\skew{-7}\hat{K}} &= 
	\left[ 
		\begin{array}{c:c}
			\mathbf{K} & -k_{I}
		\end{array} 
	\right]
	\, , \nonumber \\
	\mathbf{K} &= \begin{bmatrix} -14,6071303742999 & 29,8136731483755 \end{bmatrix} \, , \qquad k_{I} = 2983,06737097295
\end{align}

E para verificação dos polos do servossistema, a sua equação característica é levantada:
 \begin{equation*}
 	\lvert s\mathbf{I}_{ 3\mathrm{x}3 } - \left( \mathbf{\skew{-5}\hat{A}} - \mathbf{\skew{-5}\hat{B}}\mathbf{\skew{-7}\hat{K}} \right) \rvert = s^{3} + 1414,47067635227 s^{2} + 499269,966866653 s + 91898436,8368228
\end{equation*}
 
Onde a sua equação característica é a mesma da \autoref{eq_44}, no que ambas possuem os mesmos polos estáveis.

%% ---
\subsection{Simulação do controlador}
%% ---

Antes do início da simulação do servossistema, escolhe-se o tempo de amostragem de $200 \, \si{\micro\second}$ para a realização das equações recursivas. Esse valor foi selecionado em função da dinâmica do servossistema em relação ao sinal de controle. Com isso foi contemplada uma frequência de amostragem mais do que de trinta vezes a frequência projetada, em vista disso a sua resposta transitória é satisfatória de acordo com \citeonline{franklin2013}. 

Para o início da simulação foram utilizadas as matrizes expandidas do servossistema da \autoref{eq_17} e da \autoref{eq_19} a seguir:
\begin{align*}
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{\dot{x}}(t) \\
   	 	\dot{\xi}(t)
	\end{bmatrix}
	&=
	\begin{bmatrix}
   	 	\mathbf{A} - \mathbf{BK} & \mathbf{B}k_{I} \\
   	 	-\mathbf{C} & 0
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{x}(t) \\
   	 	\xi(t)
	\end{bmatrix}
	+
	\begin{bmatrix}
		\mathbf{0} \\
		1
	\end{bmatrix}
	r(t) \, , \\
	\mathbf{y}(t) &= \begin{bmatrix} \mathbf{C} & 0 \end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{x}(t) \\
   	 	\xi(t)
	\end{bmatrix}
	\, , \\
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{\dot{x}}(t) \\
   	 	\dot{\xi}(t)
	\end{bmatrix}
	&=
	\begin{bmatrix}
		-712,250712250712 & 712,250712250712 & 0,0 \\
   	 	1,24493062077602 & -702,219964101556 & 129025,405318899 \\
		-1,0 & 0,0 & 0,0
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{x}(t) \\
   	 	\xi(t)
	\end{bmatrix}
	+
	\begin{bmatrix}
		0 \\
		0 \\
		1
	\end{bmatrix}
	r(t) \, , \\
	y(t) &=	\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{x}(t) \\
   	 	\xi(t)
	\end{bmatrix}
\end{align*}

Então, foram obtidas as curvas da resposta transitória ao degrau unitário do servossistema. Na \autoref{fig_12} e na \autoref{fig_13} estão as variáveis de estado, na \autoref{fig_14} está a saída, na \autoref{fig_15} está o erro e na \autoref{fig_16}, a ação de controle:
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_12} Simulação da variável de estado $x_{1}(t)$ do servossistema para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{controlado-x1-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_13} Simulação da variável de estado $x_{2}(t)$ do servossistema para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{controlado-x2-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_14} Simulação da saída $y(t)$ do servossistema para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{controlado-y-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_15} Simulação do erro $\dot{\xi}(t)$ do servossistema para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{controlado-erro-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_16} Simulação da ação de controle $u(t)$ do servossistema para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{controlado-u-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\caption{Especificações da simulação do servossistema para a entrada degrau unitário.} \label{tab4}
\IBGEtab{%
}{%
  \begin{tabular}{ccccc}
  \toprule
   \textbf{Sistema} & $\symbf{M_{p} (\%)}$ & $\symbf{t_{s5\%} (\si{\milli\second})}$ & $\symbf{e_{ss}}$ & $\mathbf{u(t)} \, (\si{\V})$ \\
  \midrule \midrule
   Simulado & 5,54049396160579 & 16,936936936936937 & 0 & $[0; 1,7801858773484205]$ \\
  \midrule
   Equações Recursivas & 6,37779929092973 & 17,2 & 0 & $[0; 1,886339240305415]$ \\
  \midrule
   Desejado & 14 & 19 & 0 & $[0; 3]$ \\
  \bottomrule
\end{tabular}%
}{%
  \fonte{ \citeonline{flabio2021} e o autor.}%
  }
\end{table}

Nota-se na \autoref{tab4} que o servossistema está dentro das especificações desejadas. E para o caso em que a tensão é de $1,5 \, \si{\V}$:
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_17} Simulação da variável de estado $x_{1}(t)$ do servossistema para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{controlado-x1-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_18} Simulação da variável de estado $x_{2}(t)$ do servossistema para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{controlado-x2-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_19} Simulação da saída $y(t)$ do servossistema para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{controlado-y-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_20} Simulação do erro $\dot{\xi}(t)$ do servossistema para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{controlado-erro-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_21} Simulação da ação de controle $u(t)$ do servossistema para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{controlado-u-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\caption{Especificações da simulação do servossistema para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.} \label{tab5}
\IBGEtab{%
}{%
  \begin{tabular}{ccccc}
  \toprule
   \textbf{Sistema} & $\symbf{M_{p} (\%)}$ & $\symbf{t_{s5\%} (\si{\milli\second})}$ & $\symbf{e_{ss}}$ & $\mathbf{u(t)} \, (\si{\V})$ \\
  \midrule \midrule
   Simulado & 5,540493961606005 & 16,936936936936937 & 0 & $[0; 2,670278816022626]$ \\
  \midrule
   Equações Recursivas & 6,3777992909297145 & 17,2 & 0 & $[0; 2,8295088604581213]$ \\
  \midrule
   Desejado & 14 & 19 & 0 & $[0; 3]$ \\
  \bottomrule
\end{tabular}%
}{%
  \fonte{ \citeonline{flabio2021} e o autor.}%
  }
\end{table}

E para o degrau de tensão de $1,5 \, \si{\V}$, o servossistema ainda está dentro das especificações desejadas mesmo após um aumento considerável do sinal de controle.

%% ---
\subsection{Projeto do observador}
%% ---

Para começar o projeto do observador de estados de ordem plena, a matriz de observabilidade do sistema é calculada (\autoref{eq_26}):
\begin{align*}
	\mathbf{N} &= \left[ \begin{array}{c:c} \mathbf{C}^{*} & \mathbf{A}^{*} \mathbf{C}^{*} \end{array} \right] \, , \\
	\mathbf{N} &= 
	\begin{bmatrix}
		1,0 & -712,250712250712 \\
		0,0 & 712,250712250712
	\end{bmatrix}
\end{align*}

Assim, o sistema é de estados completamente observáveis. Isso é um dos pré-requisitos para o projeto desse observador. Logo, para o cálculo do ganho do observador é usada a fórmula de Ackermann, em que a matriz $\phi(\mathbf{A}^{*})$ deve ser obtida. Primeiramente são considerados os seguintes polos para o observador:
\begin{align*}
	\mu_{1} &= -4\zeta \omega_{n} + j 4\omega_{n} \sqrt{ 1 - \zeta^{2} } = -808,26895792+ j 895,56333011 \, , \\
	\mu_{2} &= -4\zeta \omega_{n} - j 4\omega_{n} \sqrt{ 1 - \zeta^{2} } = -808,26895792 - j 895,56333011
\end{align*}

Onde seu polinômio característico é:
\begin{equation} \label{eq_46}
	s^{2} + 1616,53791583116 s + 1455332,38656703
\end{equation}

E depois é calculada a matriz $\phi(\mathbf{A}^{*})$:
\begin{align*}
	\phi(\mathbf{A}^{*}) &= 	\left( \mathbf{A}^{*} \right)^{2} + 1616,53791583116 \mathbf{A}^{*}+ 1455332,38656703 \mathbf{I}_{2\mathrm{x}2} \, , \\
	\phi(\mathbf{A}^{*}) &= 
	\begin{bmatrix} 
		362142,522303546 & -940521,573352055 \\
		1062383,17255714 & 2300532,30392769
	\end{bmatrix}
\end{align*}

Com isso, o ganho do observador é:
\begin{align}
	\mathbf{K}_{e} &= \left( \begin{bmatrix} 0 & 1 \end{bmatrix} \mathbf{N}^{-1} \phi(\mathbf{A}^{*}) \right)^\mathsf{T} \, , \nonumber \\
	\mathbf{K}_{e} &= 
	\begin{bmatrix}
		1491,58597427023 \\
		3229,94735471449
	\end{bmatrix} \label{eq_47}
\end{align}

E o seu polinômio característico resulta em:
\begin{equation*}
 	\lvert s\mathbf{I}_{ 2\mathrm{x}2 } - \left( \mathbf{A} - \mathbf{K}_{e} \mathbf{C} \right) \rvert =  s^{2} + 1616,53791583116 s + 1455332,38656703
\end{equation*}

O que é o mesmo polinômio característico da \autoref{eq_46}, portanto ambos possuem os mesmos polos estáveis.

%% ---
\subsection{Simulação do observador}
%% ---

Em virtude da simulação anterior do controlador, a simulação do observador de estados tem o mesmo tempo de amostragem de $200 \, \si{\micro\second}$. Dessa maneira, é dado início a simulação do observador para o sinal de entrada igual ao degrau unitário por meio das suas matrizes expandidas e de equações recursivas:
 \begin{align*}
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{\dot{x}}(t) \\
    		\mathbf{\dot{\widetilde{x}}}(t)
	\end{bmatrix}
	&=
	\begin{bmatrix}
   	 	\mathbf{A} & \mathbf{0} \\
   	 	\mathbf{K}_{e} \mathbf{C} & \mathbf{A} - \mathbf{K}_{e} \mathbf{C}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{x}(t) \\
    		\mathbf{\widetilde{x}}(t)
	\end{bmatrix}
	+
	\begin{bmatrix}
		\mathbf{B} \\
		\mathbf{B}
	\end{bmatrix}
	\mathbf{u}(t) \, , \\
	\mathbf{y}(t) &= \begin{bmatrix} \mathbf{C} & \mathbf{0} \end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{x}(t) \\
    		\mathbf{\widetilde{x}}(t)
	\end{bmatrix}
	\, , \\
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{\dot{x}}(t) \\
    		\mathbf{\dot{\widetilde{x}}}(t)
	\end{bmatrix}
	&=
	\begin{bmatrix}
		-712,250712250712 & 712,250712250712 & 0,0 & 0,0 \\
   	 	-630,551365845484 & 587,298770689774 & 0,0 & 0,0 \\
		1491,58597427023 & 0,0 & -2203,83668652094 & 712,250712250712 \\
		3229,94735471449 & 0,0 & -3860,49872055997 & 587,298770689774
	\end{bmatrix} 
	\\
	&
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{x}(t) \\
    		\mathbf{\widetilde{x}}(t)
	\end{bmatrix}
	+
	\begin{bmatrix}
		0,0 \\
		43,2525951557094 \\
		0,0 \\
		43,2525951557094
	\end{bmatrix}
	\mathbf{u}(t) \, , \\
	y(t) &=	\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{x}(t) \\
    		\mathbf{\widetilde{x}}(t)
	\end{bmatrix}
\end{align*}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_22} Simulação da variável de estado $x_{1}(t)$ do observador para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{observado-x1-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_23} Simulação da variável de estado $x_{2}(t)$ do observador para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{observado-x2-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_24} Simulação da saída $y(t)$ do servossistema para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{observado-y-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_25} Simulação da variável de estado estimada $\widetilde{x}_{1}(t)$ do observador para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{observado-x1e-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_26} Simulação da variável de estado estimada $\widetilde{x}_{2}(t)$ do observador para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{observado-x2e-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_27} Simulação da saída estimada $\widetilde{y}(t)$ do observador para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{observado-ye-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\caption{Especificações da simulação do observador para a entrada degrau unitário.} \label{tab6}
\IBGEtab{%
}{%
  \begin{tabular}{ccc}
  \toprule
   \textbf{Sistema} & $\symbf{M_{p} (\%)}$ & $\symbf{t_{s5\%} (\si{\milli\second})}$ \\
  \midrule \midrule
   Original Simulado & 30,288772983614447 & 44,8048048048048 \\
  \midrule
   Original por Equações Recursivas & 30,288772983614436 & 44,8048048048048 \\
  \midrule
   Estimado Simulado & 32,1493350716533 & 45,2 \\
  \midrule
   Estimado por Equações Recursivas & 32,1493350716533 & 45,2 \\
  \bottomrule
\end{tabular}%
}{%
  \fonte{ o autor.}%
  }
\end{table}

Denota-se na \autoref{tab6} que o observador está acompanhando a dinâmica do sistema, exceto em locais de alta taxa de variação, que possuem maiores picos. E para o caso em que a tensão é de $1,5 \, \si{\V}$:
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_28} Simulação da variável de estado $x_{1}(t)$ do observador para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{observado-x1-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_29} Simulação da variável de estado $x_{2}(t)$ do observador para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{observado-x2-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_30} Simulação da saída $y(t)$ do servossistema para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{observado-y-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_31} Simulação da variável de estado estimada $\widetilde{x}_{1}(t)$ do observador para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{observado-x1e-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_32} Simulação da variável de estado estimada $\widetilde{x}_{2}(t)$ do observador para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{observado-x2e-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_33} Simulação da saída estimada $\widetilde{y}(t)$ do observador para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{observado-ye-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\caption{Especificações da simulação do observador para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.} \label{tab7}
\IBGEtab{%
}{%
  \begin{tabular}{ccc}
  \toprule
   \textbf{Sistema} & $\symbf{M_{p} (\%)}$ & $\symbf{t_{s5\%} (\si{\milli\second})}$ \\
  \midrule \midrule
   Original Simulado & 30,28877298361255 & 44,8048048048048 \\
  \midrule
   Original por Equações Recursivas & 30,28877298361256 & 44,8048048048048 \\
  \midrule
   Estimado Simulado & 32,149335071652985 & 45,2 \\
  \midrule
   Estimado por Equações Recursivas & 32,149335071652985 & 45,2 \\
  \bottomrule
\end{tabular}%
}{%
  \fonte{ o autor.}%
  }
\end{table}

%% ---
\subsection{Simulação do controlador em conjunto do observador}
%% ---

E para a simulação do servossistema em conjunto do observador de estados, o observador fornece as variáveis de estados estimadas para o controle do sistema, como é visto na \autoref{fig_34}.
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_34} Diagrama de blocos do servossistema em conjunto do observador de estados de ordem plena.}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{diagrama5.png}
\legend{Fonte: \citeonline{ogata2010}.}
\end{figure}

Assim, as suas matrizes expandidas são:
 \begin{align*}
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{\dot{x}}(t) \\
		\dot{\xi}(t) \\
    		\mathbf{\dot{\widetilde{x}}}(t)
	\end{bmatrix}
	&=
	\begin{bmatrix}
   	 	\mathbf{A} & \mathbf{B} k_{I} & -\mathbf{BK} \\
		-\mathbf{C} & 0 & \mathbf{0} \\
		\mathbf{K}_{e} \mathbf{C} & \mathbf{B} k_{I} & \mathbf{A} - \mathbf{BK} - \mathbf{K}_{e} \mathbf{C}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{x}(t) \\
		\xi (t) \\
    		\mathbf{\widetilde{x}}(t)
	\end{bmatrix}
	+
	\begin{bmatrix}
		\mathbf{0} \\
		1 \\
		\mathbf{0}
	\end{bmatrix}
	r(t) \, , \\
	\mathbf{y} &= \begin{bmatrix} \mathbf{C} & 0 & \mathbf{0} \end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{x}(t) \\
		\xi (t) \\
    		\mathbf{\widetilde{x}}(t)
	\end{bmatrix}
	\, , \\
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{\dot{x}}(t) \\
		\dot{\xi}(t) \\
    		\mathbf{\dot{\widetilde{x}}}(t)
	\end{bmatrix}
	&= 
	\begin{bmatrix}
		-712,25071225 & 712,25071225 & 0,0 & 0,0 & 0,0 \\
   	 	-630,55136585 & 587,29877069 & 129025,40532 & 631,7962965 & -1289,5187348 \\
		-1,0 & 0,0 & 0,0 & 0,0 & 0,0 \\
		1491,5859743 & 0,0 & 0,0 & -2203,8366865 & 712,25071225 \\
		3229,9473547 & 0,0 & 129025,40532 & -3228,7024241 & -702,21996410
	\end{bmatrix} 
	\\
	&
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{x}(t) \\
		\xi (t) \\
    		\mathbf{\widetilde{x}}(t)
	\end{bmatrix}
	+
	\begin{bmatrix}
		0 \\
		0 \\
		1 \\
		0 \\
		0
	\end{bmatrix}
	r(t) \, , \\
	y(t) &=	\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
    		\mathbf{x}(t) \\
		\xi (t) \\
    		\mathbf{\widetilde{x}}(t)
	\end{bmatrix}
\end{align*}

Onde a simulação da resposta transitória ao degrau unitário é dada nas figuras a seguir:
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_35} Simulação da variável de estado $x_{1}(t)$ do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{projeto-x1-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_36} Simulação da variável de estado $x_{2}(t)$ do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{projeto-x2-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_37} Simulação da saída $y(t)$ do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{projeto-y-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_38} Simulação da variável de estado estimada $\widetilde{x}_{1}(t)$ do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{projeto-x1e-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_39} Simulação da variável de estado estimada $\widetilde{x}_{2}(t)$ do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{projeto-x2e-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_40} Simulação da saída estimada $\widetilde{y}(t)$ do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{projeto-ye-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_41} Simulação do erro $\dot{\xi}(t)$ do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{projeto-erro-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_42} Simulação da ação de controle $u(t)$ do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau unitário.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{projeto-u-1v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\caption{Especificações da simulação do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau unitário.} \label{tab8}
\IBGEtab{%
}{%
  \begin{tabular}{ccccc}
  \toprule
   \textbf{Sistema} & $\symbf{M_{p} (\%)}$ & $\symbf{t_{s5\%} (\si{\milli\second})}$ & $\symbf{e_{ss}}$ & $\mathbf{u(t)} \, (\si{\V})$ \\
  \midrule \midrule
   Original Simulado & 5,5404939616036 & 16,9369369369370 & 0 & $[0; 1,7801858773484]$ \\
  \midrule
   Original por Equações Recursivas & 6,377799290930 & 17,2 & 0 & $[0; 1,8863392403054]$ \\
  \midrule
   Estimado Simulado & 5,5404939616036 & 16,9369369369370 & 0 & $[0; 1,7801858773484]$ \\
  \midrule
   Estimado por Equações Recursivas & 6,377799290930 & 17,2 & 0 & $[0; 1,8863392403054]$ \\
  \midrule
   Desejado & 14 & 19 & 0 & $[0; 3]$ \\
  \bottomrule
\end{tabular}%
}{%
  \fonte{ \citeonline{flabio2021} e o autor.}%
  }
\end{table}

Percebe-se pela \autoref{tab8} que as especificações obtidas não tem diferença expressiva quando comparadas à apenas do controlador. No entanto há diferença entre a implementação simulada e por equações recursivas, indicando que margens são necessárias para o seu projeto digital. Como os resultados estão dentro do requisito mínimo, as margens adicionadas foram satisfatórias. E dando sequência à simulação da resposta transitória ao degrau de $1,5 \, \si{\V}$:
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_43} Simulação da variável de estado $x_{1}(t)$ do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{projeto-x1-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_44} Simulação da variável de estado $x_{2}(t)$ do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{projeto-x2-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_45} Simulação da saída $y(t)$ do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{projeto-y-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_46} Simulação da variável de estado estimada $\widetilde{x}_{1}(t)$ do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{projeto-x1e-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_47} Simulação da variável de estado estimada $\widetilde{x}_{2}(t)$ do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{projeto-x2e-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_48} Simulação da saída estimada $\widetilde{y}(t)$ do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{projeto-ye-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_49} Simulação do erro $\dot{\xi}(t)$ do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{projeto-erro-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_50} Simulação da ação de controle $u(t)$ do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{projeto-u-15v.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\caption{Especificações da simulação do servossistema em conjunto do observador para a entrada degrau de $1,5 \, \si{\V}$.} \label{tab9}
\IBGEtab{%
}{%
  \begin{tabular}{ccccc}
  \toprule
   \textbf{Sistema} & $\symbf{M_{p} (\%)}$ & $\symbf{t_{s5\%} (\si{\milli\second})}$ & $\symbf{e_{ss}}$ & $\mathbf{u(t)} \, (\si{\V})$ \\
  \midrule \midrule
   Original Simulado & 5,5404939616037 & 16,9369369369370 & 0 & $[0; 2,670278816023]$ \\
  \midrule
   Original por Equações Recursivas & 6,37779929092971 & 17,2 & 0 & $[0; 2,82950886045812]$ \\
  \midrule
   Estimado Simulado & 5,5404939616037 & 16,9369369369370 & 0 & $[0; 2,670278816023]$ \\
  \midrule
   Estimado por Equações Recursivas & 6,37779929092971 & 17,2 & 0 & $[0; 2,82950886045812]$ \\
  \midrule
   Desejado & 14 & 19 & 0 & $[0; 3]$ \\
  \bottomrule
\end{tabular}%
}{%
  \fonte{ \citeonline{flabio2021} e o autor.}%
  }
\end{table}

Verifica-se pela \autoref{tab9} novamente um aumento do sinal de controle mas ainda dentro dos limites estabelecidos. Já as outras especificações mantiveram-se efetivamente as mesmas.

%% ---
\subsection{Fluxograma da implementação do controlador em conjunto do observador}
%% ---

Considera-se que a implementação é realizada por meio de equações recursivas, onde foram utilizadas nos projetos digitais do controlador e do observador pela discretização dos integradores. Segue abaixo o fluxograma montado a partir desta implementação:
\begin{figure}[H]\centering 
\caption{\label{fig_51} Fluxograma do controlador em conjunto do observador.}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fluxograma.png}
\legend{Fonte: o autor.}
\end{figure}

%% ---
%\subsection{Controlador digital}
%% ---
%
%Visto que há sistemas em que não se pode modificar a planta diretamente, uma opção para manipulação de sua resposta é o controlador digital. Um exemplo de projeto desse controlador utiliza a seguinte estrutura:
%
%\begin{figure}[H]\centering 
%\caption{\label{fig_1}Diagrama de blocos.}
%    \includegraphics[width=1\textwidth]{sistema1.pdf}
%\legend{Fonte: \citeonline{flabio2021}.}
%\end{figure}
%
%Na \autoref{fig_1} o bloco C é a função de transferência do controlador digital, que pode ser implementado diretamente ou pela conversão de um controlador analógico. Para o primeiro caso, a função de transferência da planta, do bloco G, deve ser levantada e o controlador deve ser escolhido de forma apropriada, no que a escolha do período de amostragem também é crucial para o controle da sistema.
%
%No início do projeto, a planta é amostrada por um dispositivo \textit{Sample and Hold} (S/H) que é um amostrador ideal em cascata com um bloco \textit{Zero Order Hold} (ZOH) de acordo com \citeonline{trofino20??}, em que a sua função de transferência é dada pela \autoref{eq_5}:
%
%\begin{equation}\label{eq_5}
%	G(z) = \left( 1-z^{-1} \right) \cdot \mathcal{Z} \left[ \frac{G(s)}{s} \right]
%\end{equation}
%
%Dessa maneira a função de transferência de $C(z)$ pode ser modelada por um controlador de avanço de fase, por exemplo:
%
%\begin{equation}\label{eq_6}
%	C(z) = K_{c} \cdot \frac{(z+\alpha)}{(z+\beta)}
%\end{equation}
%
%E a função de transferência de malha fechada é dada por:
%
%\begin{equation}\label{eq_7}
%	\frac{Y(z)}{R(z)} = \frac{C(z) \cdot G(z)}{1+C(z) \cdot G(z)}
%\end{equation}
%
%Sabe-se que a equação caraterística do sistema é dada pelo denominador da função de transferência de malha fechada e isso expõe um método para o cálculo dos coeficiente do controlador. A \autoref{eq_8} permite calcular a contribuição da fase para os polos de malha fechada e a \autoref{eq_9} possibilita o cálculo do valor do ganho do controlador:
%
%\begin{align}\label{eq_8}
%	1 + C(z) \cdot G(z) &= 0 \nonumber \\
%	C(z) \cdot G(z) &= -1 \nonumber \\
%	C(z) \cdot G(z) &= e^{\pm j \cdot \pi} \nonumber \\
%	\angle C(z) + \angle G(z) &= \pm \ang{180}
%\end{align}
%
%\begin{align}\label{eq_9}
%	C(z) \cdot G(z) &= -1 \nonumber \\
%	\left| C(z) \cdot G(z) \right| &= |-1| \nonumber \\
%	 K_{c} \cdot \left| \frac{(z+\alpha)}{(z+\beta)} \cdot G(z) \right| &= 1 
%\end{align}
%
%Com esses métodos os polos de malha fechada podem ser escolhidos previamente no plano contínuo e levados ao plano discreto, por meio da \autoref{eq_10} \cite{ogata1987}. E a partir dessa relação o módulo e fase dos polos de malha fechada no plano discreto são computados, podendo estabelecer seu valor de acordo com os critérios do projeto.
%
%\begin{align}\label{eq_10}
%	s &= -\zeta \cdot \omega_{n} + j \cdot \omega_{n} \cdot \sqrt{1-\zeta^{2}} \nonumber \\
%	z &= e^{T \cdot s} \\
%	z &= e^{T \cdot \left( -\zeta \cdot \omega_{n} + j \cdot \omega_{n} \cdot \sqrt{1-\zeta^{2}} \right)} \nonumber \\
%	|z| &= e^{-T \cdot \zeta \cdot \omega_{n}} & \angle z &= T \cdot \omega_{n} \cdot \sqrt{1-\zeta^{2}}
%\end{align}
%
%Ademais, o período de amostragem deve ser escolhido de acordo com o sistema. Caso queira ter o mesmo comportamento da resposta em frequência, a frequência de amostragem deve ser 20 vezes maior do que a frequência de sua banda passante, se a resposta transitória for subamortecida deve-se amostrar de 8 a 10 vezes por ciclo das oscilações senoidais amortecidas da saída do sistema de malha fechada, e, se for sobre amortecido, a frequência de amostragem deve ser de 8 a 10 vezes o tempo de subida da saída para uma entrada degrau, ou ainda, o período de amostragem deve ser 10 a 15 vezes menor que o tempo de resposta desejado.
%
%Já para o controlador digital feito pela conversão do controlador analógico, é utilizado um tempo de amostragem de, pelo menos, 30 vezes menos do que a frequência da largura de banda superior segundo \citeonline{franklin2013}.
%
%% ---
%\section{Projeto do controlador digital}
%% ---
%
%% ---
%\subsection{Função de transferência de um sistema contínuo}
%% ---
%
%Dado o circuito da \autoref{fig_2} e sua resposta ao degrau unitário nas \autoref{fig_3}, \autoref{fig_4} e \autoref{fig_5}, o fator de amortecimento e a frequência natural do sistema foram obtidas a partir da \autoref{eq_2} e da \autoref{eq_3}:
%
%\begin{figure}[H]\centering 
%\caption{\label{fig_2}Planta analógica.}
%    \includegraphics[width=1\textwidth]{circuito1.pdf}
%\legend{Fonte: \citeonline{flabio2020}.}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]\centering 
%\caption{\label{fig_3}Valor experimental do tempo de pico.}
%    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{tempo-pico.png}
%\legend{Fonte: \citeonline{flabio2020}.}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]\centering 
%\caption{\label{fig_4}Valor experimental do sobressinal.}
%    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sobressinal1.png}
%\legend{Fonte: \citeonline{flabio2020}.}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]\centering 
%\caption{\label{fig_5}Valor experimental do valor de regime permanente.}
%    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sobressinal2.png}
%\legend{Fonte: \citeonline{flabio2020}.}
%\end{figure}
%
%Pela \autoref{fig_4} e \autoref{fig_5}, o valor do sobressinal é:
%
%\begin{align}\label{eq_11}
%	M_{p} &= \frac{\Delta 1}{\Delta 2} \\
%	M_{p} &= e^{\frac{-\pi \cdot \zeta}{\sqrt{1-\zeta^{2}}}} \nonumber \\
% 	\frac{\Delta 1}{\Delta 2} &= e^{\frac{-\pi \cdot \zeta}{\sqrt{1-\zeta^{2}}}} \nonumber
%\end{align}
%
%Como $\Delta 1$ é igual a $\SI{144}{\milli\V}$ e $\Delta 2$ é igual a $\SI{496}{\milli\V}$:
%
%\begin{align*}
% 	\frac{\SI{144}{\milli\V}}{\SI{496}{\milli\V}} &= e^{\frac{-\pi \cdot \zeta}{\sqrt{1-\zeta^{2}}}} \\
% 	0,290323 &= e^{\frac{-\pi \cdot \zeta}{\sqrt{1-\zeta^{2}}}} \\
% 	\frac{-\pi \cdot \zeta}{\sqrt{1-\zeta^{2}}} &= \ln{0,290323} \\
% 	\frac{\zeta}{\sqrt{1-\zeta^{2}}} &= -\frac{\ln{0,290323}}{\pi} \\
% 	\left( \frac{\zeta}{\sqrt{1-\zeta^{2}}} \right)^{2} &= \left( -\frac{\ln{0,290323}}{\pi} \right)^{2} \\
% 	\frac{\zeta^{2}}{1-\zeta^{2}} &= 0,1549790 \\
% 	\frac{\zeta^{2}}{1-\zeta^{2}} \cdot \frac{\zeta^{-2}}{\zeta^{-2}} &= 0,1549790 \\
% 	\left( \frac{1}{\zeta^{-2}-1} \right)^{-1} &= (0,1549790)^{-1} \\
% 	 \zeta^{-2}-1 &= \frac{1}{0,1549790} \\
% 	\zeta^{-2} &= \frac{1}{0,1549790}+1 \\
% 	\zeta &= \frac{1}{\sqrt{\frac{1}{0,1549790}+1}} \approx 0,3663106
%\end{align*}
%
%E com o instante de pico de $19,20 \, \si{\milli\second}$, o valor da frequência natural é:
%
%\begin{align*}
%	t_{p} &= \frac{\pi}{\omega_{n} \cdot \sqrt{1-\zeta^{2}}} \\
%	0,0192 &=  \frac{\pi}{\omega_{n} \cdot \sqrt{1-\zeta^{2}}} \\
%	\omega_{n} &= \frac{\pi}{0,0192 \cdot \sqrt{1-\zeta^{2}}} \\
%	\omega_{n} &\approx 175,8472962 \, \si{\radian\per\second} 
%\end{align*}
%
%Assim, por meio da \autoref{eq_1}, a função de transferência da planta analógica é:
%
%\begin{align*}
%	G(s) &= \frac{\omega_{n}^{2}}{s^{2} + 2 \cdot \zeta \cdot \omega_{n} \cdot s + \omega_{n}^{2}} \\
%	G(s) &= \frac{30922,2715847}{s^{2}+128,829440328 \cdot s+30922,2715847}
%\end{align*}
%
%E seu tempo de acomodação é:
%
%\begin{align}
%	t_{s5\%} &= \frac{3}{\omega_{n} \cdot \zeta} \nonumber \\
%	t_{s5\%} &= 46,5732055 \, \si{\milli\second} \nonumber
%\end{align}
%
%% ---
%\subsection{Projeto de controlador digital no plano discreto pelo método do lugar das raízes}
%% ---
%
%Em seguida o controlador digital necessita das especificações mínimas da resposta ao degrau do sistema controlado para o seu projeto, elas são: degrau de referência de $1,0 \, \si{\V}$ a $1,5 \, \si{\V}$, tempo de acomodação à $5 \, \%$ igual a $19 \, \si{\milli\second}$, erro nulo em regime permanente para resposta ao degrau, valor de sobressinal percentual igual a $14 \, \%$ e estabilidade.
%
%Analisando o valores limites para a frequência natural e o fator de amortecimento:
%
%\begin{align*}
% 	\zeta &\geq \frac{1}{\sqrt{\left( \frac{\pi}{\ln{M_{p}}} \right)^{2}+1}} \\
% 	\zeta &\geq 0,5305067
%\end{align*}
%
%O valor de $0,6$ foi escolhido para o fator de amortecimento para obter uma pequena margem, e o valor limite da frequência natural é:
%
%\begin{align*}
% 	\omega_{n} &\geq \frac{3}{t_{s5\%} \cdot \zeta} \\
% 	\omega_{n} &\geq 263,1578947 \, \si{\radian\per\second}
%\end{align*}
%
%E o valor de $250 \cdot \pi \, \si{\radian\per\second}$ foi escolhido para a frequência natural. Desse modo as especificações de sobressinal e de tempo de acomodação do sistema controlado devem ser:
%
%\begin{align*}
%	M_{p} &= e^{\frac{-\pi \cdot \zeta}{\sqrt{1-\zeta^{2}}}} \\
%	M_{p} &= 9,4780225 \, \% \\
%	t_{s5\%} &= \frac{3}{\zeta \cdot \omega_{n}} \\
%	t_{s5\%} &= 6,3661977 \, \si{\milli\second}
%\end{align*}
%
%Dessarte a sua frequência de amostragem deve ser de 8 a 10 vezes a sua frequência amortecida, já que a planta é subamortecida. Portanto foi escolhido o valor de 10 vezes, isso proporciona um período de amostragem igual a:
%
%\begin{align*}
%	\omega_{d} &= \omega_{n} \cdot \sqrt{1-\zeta^{2}} = 200 \cdot \pi \, \si{\radian\per\second} \\
%	\frac{\omega_{a}}{\omega_{d}} &= 10 \\
%	\omega_{a} &= 2000 \cdot \pi \, \si{\radian\per\second} \\
%	T_{a} &= \frac{2 \cdot \pi}{\omega_{a}} = 1 \, \si{\milli\second}
%\end{align*}
%
%Após terem sido calculadas a frequência natural, o fator de amortecimento e o período de amostragem, pode-se dar continuidade ao projeto do controlador. Por conseguinte foi escolhido um controlador que faz o cancelamento dos polos da planta, onde se precisa amostrar a planta por meio do S/H para obter seus polos:
%
%\begin{align}\label{eq_13}
%	G(z) &= \left( 1-z^{-1} \right) \cdot \mathcal{Z} \left[ \frac{G(s)}{s} \right] \nonumber \\
%	G(z) &= \left( 1-z^{-1} \right) \cdot \mathcal{Z} \left[ \frac{30922,2715847}{s \cdot \left( s^{2}+128,829440328 \cdot s+30922,2715847 \right)} \right] \nonumber \\
%	G(z) &= \left( \frac{z-1}{z} \right) \cdot \left( R(P_{1}) + R(P_{2}) + R(P_{3}) \right) \nonumber \\
%	G(z) &= \left( z-1 \right) \cdot \left( \frac{1}{z-1} + \frac{-z + 0,8649655}{z^{2} - 1,8501853 \cdot z + 0,8791239} \right) \nonumber \\
%	G(z) &= \left( 1 + \frac{\left( z-1 \right) \cdot \left( -z + 0,8649655 \right) }{z^{2} - 1,8501853 \cdot z + 0,8791239} \right) \nonumber \\
%	G(z) &= \frac{0,01478022 \cdot \left( z + 0,9579285 \right)}{z^{2} - 1,8501853 \cdot z + 0,8791239}
%\end{align}
%
%Com a função de transferência da planta discretizada, os coeficientes do controlador devem ser obtidos, em que a $C(z)$ deve ter um dos polos igual a $(z-1)$ para garantir que o erro seja nulo. Porém devem ser calculados para quando o polo de malha fechada tenha as especificações desejadas, usando as \autoref{eq_8}, \autoref{eq_9} e \autoref{eq_11}: 
%
% \begin{align}
%	|z| &= e^{-T \cdot \zeta \cdot \omega_{n}} = 0,6242284 \nonumber \\
%	\angle z &= T \cdot \omega_{n} \cdot \sqrt{1-\zeta^{2}} = 0,6283185 \, \si{\radian\per\second} \nonumber \\
%	z_{1} &= 0,5050114 + j \cdot 0,3669123 \nonumber \\
%	C(z) &= K_{c} \cdot \frac{z^{2} - 1,8501853 \cdot z + 0,8791239}{(z+\beta) \cdot (z-1)} \nonumber \\
%	G_{1}(z) &= \frac{K_{c}}{z+\beta} \nonumber \\
%	G_{2}(z) &= \frac{0,01478022 \cdot \left( z + 0,9579285 \right)}{z-1} \nonumber \\
%	\angle G_{1}(z_{1}) + \angle G_{2}(z_{1}) &= - \ang{180} \nonumber \\
%	\angle G_{1}(z_{1}) - 129,3725294^{\circ} &= - \ang{180} \nonumber \\
%	\angle G_{1}(z_{1}) &= - 50,6274706^{\circ} \nonumber
%\end{align}
%
%Com isso foi obtida a condição de ângulo, em que por análise trigonométrica, o valor de $\beta$ é:
%
%\begin{equation}\label{eq_14}
%	\beta = \frac{IM(z_{1}-RE(z_{1}) \cdot tg(-\angle G_{1}(z_{1}))}{tg(-\angle G_{1}(z_{1}))} \approx -0,2039208
%\end{equation}
%
%E o valor de $K_{c}$ é:
%
%\begin{align*}
%	 K_{c} &\cdot \left. \left| \frac{z^{2} - 1,8501853 \cdot z + 0,8791239}{(z+\beta) \cdot (z-1)} \cdot G(z) \right| \right|_{z = z_{1}} = 1  \\
%	 K_{c} &\approx 13,1187485
%\end{align*}
%
%Assim, a função de transferência do controlador é:
%
%\begin{equation}\label{eq_15}
%	C(z) = 13,1187485 \cdot \frac{z^{2} - 1,8501853 \cdot z + 0,8791239}{(z-0,2039208) \cdot (z-1)}
%\end{equation}
%
%Depois de descoberta função de transferência do controlador, a função de transferência de malha fechada é obtida:
%
%\begin{align}\label{eq_16}
%	\frac{Y(z)}{R(z)} &= \frac{C(z) \cdot G(z)}{1+C(z) \cdot G(z)} \nonumber \\
%	\frac{Y(z)}{R(z)} &= \frac{0,1939 \cdot z + 0,1857}{z^{2} - 1,01 \cdot z + 0,3897}
%\end{align}
%
%Onde seus polos são iguais a $0,5050114 \pm j \cdot 0,3669123$. E a sua resposta ao degrau na \autoref{fig_6} e seus parâmetros na \autoref{tab1} mostram a sua correspondência à especificação comparada a resposta do sistema original:
%
%\begin{figure}[htb]\centering 
%\caption{\label{fig_6}Resposta ao degrau do sistema controlado pelo controlador discreto.}
%    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{resposta-degrau1.png}
%\legend{Fonte: o autor.}
%\end{figure}
%
%\begin{table}[htb]
%\IBGEtab{%
%  \caption{Comparação de parâmetros do sistema original e controlado.} \label{tab1}
%}{%
%  \begin{tabular}{cccc}
%  \toprule
%   \textbf{Sistema} & $\symbf{M_{p} (\%)}$ & $\symbf{t_{s5\%} (\si{\milli\second})}$ & $\symbf{e_{ss}}$ \\
%  \midrule \midrule
%   Original & 28,9414143 & 44,5409082 & - \\
%  \midrule
%   Especificação & 14 & 19 & 0 \\
%  \midrule
%   Controlado & 9,4780225 & 7 & 0 \\
%  \bottomrule
%\end{tabular}%
%}{%
%  \fonte{o autor.}%
%  }
%\end{table}
%
%E sua estabilidade pode ser vista na \autoref{fig_7}, onde os seus polos de malha fechada estão destacados por estrelas vermelhas. Como a região de convergência da função de transferência de malha fechada contém o circulo unitário, o sistema é estável.
%
%\begin{figure}[H]\centering 
%\caption{\label{fig_7}Lugar das raízes do sistema controlado pelo controlador discreto.}
%    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{root-locus1.png}
%\legend{Fonte: o autor.}
%\end{figure}
%
%% ---
%\subsection{Projeto de controlador digital pela conversão de um controlador analógico}
%% ---
%
%Similar ao projeto anterior, o controlador analógico também pode ser realizado o cancelamento de polos e zeros da planta:
%
%\begin{align*}
%	C(s) &= K_{c} \cdot \frac{s^{2}+128,829440328 \cdot s+30922,2715847}{(s+\beta) \cdot s} \\
%	s_{1} &= -\zeta \cdot \omega_{n} + j \cdot \omega_{n} \cdot \sqrt{1-\zeta^{2}} \\
%	s_{1} &= -471,2388980 + j \cdot 628,3185307 \\
%	G_{1}(s) &= \frac{K_{c}}{s+\beta} \nonumber \\
%	G_{2}(s) &= \frac{30922,2715847}{s}  \\
%	\angle G_{1}(s_{1}) + \angle G_{2}(s_{1}) &= - \ang{180} \\
%	\angle G_{1}(s_{1}) - 126,8698976^{\circ} &= - \ang{180} \\
%	\angle G_{1}(s_{1}) &= - 53,1301024^{\circ}
%\end{align*}
%
%Novamente foi obtida a condição de ângulo, em que por análise trigonométrica, o valor de $\beta$ é:
%
%\begin{equation}
%	\beta = \frac{IM(s_{1}-RE(s_{1}) \cdot tg(-\angle G_{1}(s_{1}))}{tg(-\angle G_{1}(s_{1}))} \approx 942,4777961
%\end{equation}
%
%E o valor de $K_{c}$ é:
%
%\begin{align*}
%	 K_{c} &\cdot \left. \left| \frac{s^{2}+128,829440328 \cdot s+30922,2715847}{(s+\beta) \cdot (s)} \cdot G(s) \right| \right|_{s = s_{1}} = 1  \\
%	 K_{c} &\approx 19,9484139895
%\end{align*}
%
%Assim, o controlador analógico é:
%
%\begin{equation}\label{eq_17}
%	C(s) = 19,9484139895 \cdot \frac{s^{2}+128,829440328 \cdot s+30922,2715847}{(z+942,4777961) \cdot (s)}
%\end{equation}
%
%Em que amostrando por S/H com um período de amostragem 4 vezes menor que o original ($250 \, \si{\micro\second}$) resulta em:
%
%\begin{equation}\label{eq_18}
%	C(z) = \frac{19,95 \cdot z^{2} - 39,31 \cdot z + 19,39}{z^{2} - 1,79 \cdot z + 0,7901}
%\end{equation}
%
%E a função de transferência da planta nesse período de amostragem é:
%
%\begin{equation}\label{eq_18}
%	G(z) = \frac{0,0009559 \cdot z + 0,0009457}{z^{2} - 1,966 \cdot z + 0,9683}
%\end{equation}
%
%Com isso a função de transferência de malha fechada é:
%
%\begin{equation}\label{eq_19}
%	\frac{Y(z)}{R(z)} = \frac{0,01907 \cdot z^{3} - 0,01871 \cdot z^{2} - 0,01863 \cdot z + 0,01834}{z^{4} - 3,737 \cdot z^{3} + 5,26 \cdot z^{2} - 3,306 \cdot z + 0,7834}
%\end{equation}
%
%A sua resposta ao degrau na \autoref{fig_8} e seus parâmetros na \autoref{tab2} mostram o sistema controlado comparado à especificação e à resposta do sistema original:
%
%\begin{figure}[htb]\centering 
%\caption{\label{fig_8}Resposta ao degrau do sistema controlado pelo controlador analógico convertido para o domínio discreto.}
%    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{resposta-degrau2.png}
%\legend{Fonte: o autor.}
%\end{figure}
%
%\begin{table}[htb]
%\IBGEtab{%
%  \caption{Comparação de parâmetros do sistema original e controlado pelo controlador analógico convertido para o domínio discreto.} \label{tab2}
%}{%
%  \begin{tabular}{cccc}
%  \toprule
%   \textbf{Sistema} & $\symbf{M_{p} (\%)}$ & $\symbf{t_{s5\%} (\si{\milli\second})}$ & $\symbf{e_{ss}}$ \\
%  \midrule \midrule
%   Original & 28,9414143 & 44,5409082 & - \\
%  \midrule
%   Especificação & 14 & 19 & 0 \\
%  \midrule
%   Controlado & 12,2045792 & 6 & 0 \\
%  \bottomrule
%\end{tabular}%
%}{%
%  \fonte{o autor.}%
%  }
%\end{table}
%
%E sua estabilidade pode ser vista na \autoref{fig_9}, onde os seus polos de malha fechada estão destacados por estrelas vermelhas. Como a região de convergência da função de transferência de malha fechada contém o circulo unitário, o sistema é estável.
%
%\begin{figure}[H]\centering 
%\caption{\label{fig_9}Lugar das raízes do sistema controlado pelo controlador analógico convertido para o domínio discreto.}
%    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{root-locus2.png}
%\legend{Fonte: o autor.}
%\end{figure}
%
%% ---
%\subsection{Implementação do controlador digital}
%% ---
%
%Para o controlador implementado diretamente no domínio discreto, a taxa de amostragem deve ser de $1 \, \si{\milli\second}$, como descrito no fluxograma da \autoref{fig_11}. E como a entrada é um degrau que varia entre $1 \, \si{\V}$ até $1,5 \, \si{\V}$, a amplitude máxima da ação de controle é de $-4,61696 \, \si{\V}$ até $19,67812 \, \si{\V}$ como pode ser observado na \autoref{fig_10}.
%
%\begin{figure}[H]\centering 
%\caption{\label{fig_10}Ação de controle para entrada de $1,5 \, \si{\V}$ para o controlador discreto.}
%    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{recursiva-acao2.png}
%\legend{Fonte: o autor.}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]\centering 
%\caption{\label{fig_11}Fluxograma do controlador discreto.}
%    \includegraphics[width=1\textwidth]{fluxograma1.png}
%\legend{Fonte: o autor.}
%\end{figure}
%
%Já o controlador analógico convertido para o domínio discreto é implementado de acordo com o seguinte fluxograma:
%
%\begin{figure}[H]\centering 
%\caption{\label{fig_12}Fluxograma do controlador analógico convertido para o domínio discreto.}
%    \includegraphics[width=1\textwidth]{fluxograma2.png}
%\legend{Fonte: o autor.}
%\end{figure}
%
%A ação de controle desse controlador tem uma maior amplitude para ser aplicada. Com um sinal de entrada igual ao degrau que varia entre $1 \, \si{\V}$ até $1,5 \, \si{\V}$, a amplitude máxima da ação de controle é de $-6,56341 \, \si{\V}$ até $29,92262 \, \si{\V}$ como pode ser observado na \autoref{fig_13}.
%
%\begin{figure}[H]\centering 
%\caption{\label{fig_13}Ação de controle para entrada de $1,5 \, \si{\V}$ para o controlador analógico convertido para o domínio discreto.}
%    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{recursiva-acao4.png}
%\legend{Fonte: o autor.}
%\end{figure}